浮渡山大華嚴寺中興尊宿朗目禪師塔銘併序

賜進士出身翰林院編修參學優婆塞邑人吳應賓撰

文

賜進士出身。翰林院編修龍眼居士，邑人何如？寵篆書浮山華嚴寺者，宋圓鑑大師遠錄公為歐陽永叔因碁說法處也。其在國朝，則古亭和尚以山雲水石作大師子吼，去而還滇百年許。而朗目禪師復自滇來浮渡，稱中興尊宿云。師曲靖，李氏子也。法諱本智，初號慧光。余同年黃舍人道月，以朗目更之。曲陽之城有朗目山，師之薙髮在焉。志初，且旌法眼也。山之主人曰白齋和尚始出家有于弱，而慧龍性難馴白，齋窘之，北方數年，得其傷足之便，乃負而趨，為之剃染，即師也。白齋，捨富人，居修遠離，行華嚴法界，勤勇念知其住雞足住會城，皆以師從聞熏發起良厚，將順世有為師請遺教者白，齊曰：是惡知不旦莫為人婿耶？蓋激之也。師乃發憤，請益諸方。是時武當不二，伏牛大方印宗、南岳、無盡、廬山大菴薊門、遍融月，心性天輩，皆倡導師。所至有結夏者，有三年淹者，有發蹤者，有安鼻孔者，有擩首者，有揚眉瞬目者，有點頭者，有為之停機注思者，雖咄咄逼人，未嘗自喜。清涼峨眉落伽天臺、少林蘆芽之屬，咸極幽討，庶幾遇之。其後乃登天目蘭風之門風，以見佛了生死為問，師方擬說，輒呵之。一日，風肩柴次，遙見師擲之於地，曰：見佛了生死。師不言，直前肩其柴大呼曰：見佛了生死風。深契之。於是臨濟之金剛王時，從面門放光出入，稱藂林白眉矣。往余讀蘭公所著宗鑑，而歎師之能肖其哮吼也，而蘭公常以方便攝諸外道，賊具借資頗滋，不譽波及師愛者請有以自貳。師曰：譬如飲水，冷暖自知，奈何以外人齒頰而背吾心耶？而師所摧伏外道以謝蘭公亦復不少。易曰：幹父之蠱，師之謂也。師既具擇法眼，以婆心故不辭泥水。門人於方之內，前後所得當名人魁古無慮數十輩不具，載載其慕，用之尤者過六安。時劉大夫垓為新中峰，山居之剎曰華嚴者，以憩瓶錫。既成，去而遊，曰不鍾。給事字滈陶，比部允宜，皆莫逆焉。居數年，比部左遷廬州，別駕視篆，於六出俸錢，創鏡心精舍，以待師問。行至合肥，則黃舍人片言投契，上首自雄作朗目禪師小傳，而余小子應賓用萬曆甲午，從四眾範文六天人。師歸於浮山之金谷巖當事之嚴，而師飄然一衲挂搭菩提場中，悲仰請加者累月像成，然後去。既見君子我心，則夷同心之言，雲興瓶瀉，二三冥契，皆曰：未曾有也。蓋自古亭之去浮渡，而華嚴燼矣。支提覷山和尚從余請以慈聖皇太后法寶駐錫金谷，為蘭若前茅。明年，復如支提，久之示寂，則遂以金谷戴師。始至自六首，為遠公舉揚十帶，慈濟堪忍眾，是以和波旬滋蠢至，剖龍宮而馬鬣之。師曰：真宰豈有異方便耶？禱於三洲，包腰而去。而如來所遣劉司空東星，以中丞建節淮濟慈，示之不忘，急開士邂逅師子龍興，睹大機之用，而喜可知也。靜室用二輩禮館之左舍大索，竺墳請所以報德者三，而師不應也無已，乃言浮渡亟下，所司治反金地諸使者郡邑大夫順流，更始闡提章章，歸我汶陽，而會上大轉三藏法輪於菩薩住處，師自濟之。普照如　京師，中丞之聲，實為前導，遂得　請一時英碩，諸所推輓，若臂若舌。語具余內凡胡參知瓚所成浮山志中，肇自戊戌，迄於壬寅，首尾五夏，而浮山護國大華嚴屹然表於龍象之窟，璽書貝㲲，特地配天，歐遠一會，儼然未散。惟兩大士尸之怪，乃沁水之車，浮山之笠，千里一日，不異合符，豈人力也哉？所從來久遠矣。師氣韻閒曠，目無貴高，取大宰官，惟法幢之是務。建食不力，珍臥不下，帷入為寶，瓶出乃香。積三藏之函，三寶之塔、秋毫，皆四事之自出也。操觚之技，慧業夙成，林下水邊，味其韻語，爽然若致身中峰之側，書法潛心，右軍往往以道勁見賞，然皆不竟學取能莊嚴第一義為悉檀之助而已。高山仰止，麈尾是瞻，楮墨齒牙，應接不暇。或時體為之敝，師亦不知也。輕重不立於懷，讚毀不止於耳。二施四攝，所起佛種，使有籌室，何啻闍維？余同年，竇廉訪子偁，喻之淨，月處空影，涵萬水倔彊者不覺心下所至，非有求人人者，求之于開府。若瀛汪中丞可受陶祭酒望齡、袁洗馬宗道黃庶子輝、李侍御天麟王職方舜鼎、張大參淳，皆許絕倫之目，而王太史陞[雨/虫]、太史思霈、王給諫、元翰、朱武部、世昌陳觀察佇、蔡工部善繼、李評事、　　張令尹慎言、吳州守澄時，阮州守以臨陶進士珽、司空之胄子劉　　並總已北面稱浮山優婆塞者也。僧伽藍摩經綸伊始，則付囑其徒圓白而脫身，為竿木之遊，迴見業，因有力者，復祖堂之寧海使白之兄圓教居之，至沁水，置芻於司空之墓，而是時　瀋藩以金湯為剎利中最，尤好華嚴所居諸座主，執經侍側，居然五十三參中，一數聞師名，因其人都致之。既至，長揖不拜，發以敬田。神情整暇，慈旨清婉，　瀋邸為之改容。肅客，法喜滋熏。明日，遂納師資禮所供，獨受一紫伽黎及水晶素珠為浮渡之鎮，而　瀋邸不復南面朝釋子矣。師於紫柏老人後而未往，挂錫薊門，而紫柏示受王難譸張之徒虎且域。招提大恐，師以空寂我國，晏然作書，抵吾家客部，用先讚嘆紫柏逆行方便，甚難希有！由斯以譚師之親見紫柏久矣，而山陰錢經國所述兩公鍼芥之語，實傳聞於紫柏之門，知師者何必在弟子耶？居數月，受慈聖請，自寶塔徒居蘆溝之廣慈精藍大建。然師所懷來，故在浮渡。日夜欲有所會，以濟南轅。而慈聖將周三百六十甲子，眾請以首楞嚴法，增上祝延師躊躇數四，若將弗克至，同分別業二種妄見，忽下座，告大眾曰：緣盡矣。以水灌掌，跏趺而逝，時乙巳之十二月二十四日也。距生乙卯，歷五十暮而符其月日，僧臘以十計者四焉。訃聞慈聖震悼，憫卹有加，賜金返靈骨，塔於浮渡妙高峰之南麓，從師志也。師嘗問蘭公：和尚知是般事便休，何自苦？蘭公云：恁麼則法有住處矣。師伏膺之五載，修般舟行，以刳正性而違現業入草，驀鼻念佛，自呼終其身，脅罕至席。金谷安居，率眾長跽，以華嚴音聲漩澓觀察，而方山之論觸目會心，自是更喜修多羅，藏蘭風一句不復作奇特想矣。師十二驅烏，十九行腳，三十年一聞家耗，還書慰喻諸法空幻外了不及。私嘗為余言：今是昨非相觀末後脫洒有以也，百身可贖，絕塵而奔，以追六千比丘之鞭影，即彌勒樓閣，彈指立登，何論梵剎哉？初後住處皆曰華嚴，最初所事師最後所囑大弟子，皆華嚴善知識。而余讀古亭碑，亦以法界之門與離文字印為鳥之二翼。往師在滇時，嘗熟睹古亭肉身於歸化寺，而記名字於浮渡者，誤以亭為藤。後在王舍，滇人向以山、雲水石集而後知歸化肉身之為浮渡主也。二剎相去萬里，百餘年間，去來如連環，憶忘如蕉鹿，可不謂大異乎？當師護藏返錫，余贈之詩曰：古亭歸路為來路，遠錄宗乘入教乘。蓋實錄也。幻因幻果，谷響泉聲，十帶十玄，搬柴運水，未知見佛了生死者，到此還有末後句也無？嗣師法者，圓忍、圓教兩座主後先戮力，咸有庸施，而白書記代師領眾者五年，深入緣起，得菩薩戒。於古心和尚在羯摩中說法第一。其末以浮渡，推紫柏之高足鎧，君子謂之善繼善。因此三比丘與師少所偕行腳圓性座主相繼觀化，皆以闍維之燼，從師於窣堵坡之左。側忍之，徒佛觀佛香教之從佛開白之徒，佛志佛來，若守若從，不為無樹而開與來也。親祝髮於師手，嚴淨毘尼，勤求般若，師之慧命在焉。汪中丞嘗與師言於金臺之下，師號朗目，何不朗吳太史目？師笑曰：遠公黑白，未分一著。子非渠無眼，人不能覷也。余小子未之，敢承然師之所以朗余目者，亦已多矣。天刑未寬，無能為役，中心藏之，何日忘之？乃因舍人小傳，益摭甲午以後所聞見於師者，勒之於塔，而系以銘。銘曰：臨濟之宗遠錄，橫吞曹洞。浮山之帶古亭，混入華嚴。人境俱奪兮，龜毛兔角之薪盡。事理妙協兮，山雲水石之火。傳天目之返擲兮，顯法身向上之用。歸化之出定兮，了昔人猶在之緣。支茆建剎兮看殘碁於局外；微塵經卷兮，聽撾鼓於聲前。開示眾生兮從來一十九路，莊嚴佛土兮向後百千萬年。有塔涌地，有舌彌天。帝網重重而無盡，金輪剎剎以俱圓。其斯以為朗公之禪。

夢禪語

王舜鼎(會稽人兵部侍郎)

乙巳臘月念，有四日午時，朗目和尚無疾坐化。次日，其孫幻際來報越數日，將歸靈骨建塔原住浮山，問銘於予。予惟和尚生平夢見這著十方三界既已空卻今日何須更從空裏重牽葛藤？夢中說夢意，欲借筆端，點出光明，且莫匆匆。草草無已，姑取舊時相見一二夢語，舉似明眼人共圓，此夢何如記？壬寅年偕陶石簣、趙石梁諸老，訪師于寶塔寺石簣舉楞嚴經中喪本受輪語，問：如何是本？和尚不答？復問和尚應云：若再問，便喪卻了也。復云：必欲究竟此事，尚須細詳。期以異日。眾遂別顧余心動不能已，尋與左心源約再訪盤桓，竟日頗悉和尚行腳事與提策學人語，剖出心肝，努破睛珠，入泥入水，曲為學人。嘗云：吾嚮於宗門，見些光景，自謂妥當一機一境，當甚麼事？汝等學者，須著實用力，時時覺照，始有少分相應。又云：金剛經須細讀，降伏其心，只在無我、人、眾生、壽者四相。後云：應如是知，如是見，如是信解，不生法相。學者直須恁麼始得舋舋開示，可謂至拳切矣！嗣後和尚以送藏歸浮山，余以使事歸會稽，年餘不相會。比甲辰，抵京，復晤寶塔寺，再與石簣諸丈會譚慈慧寺石簣細叩此事。和尚再四徵詰舉心經，照見五蘊皆空語問：今見有五蘊，如何能空經中說深般若？此般若，人人本有，只是不顯顯即五蘊空矣。儘力提示，大約欲學人照破幻相，透出本地風光耳，慈悲心切，不無落草之談，要以空諸所有，一切皆是一切無著此等境界，和尚蓋親受用久矣。寥寥末法衲子幾人，予與和尚形跡似疏，道味頗契。予嘗寄柬以不相見而見和尚，答云：汝既如是，吾亦如是化之。先數日，和尚以一緣事相託，予答柬尾，有云：歲將暮矣，滴水滴凍，目下如何？意以相最，不謂逾日，遂辭世去也。目下消息，略通一線，身世何有去來？翛然和尚，庶幾得自在法門矣。聞先一夕夢，四大皆空，早起語人生死事亦只尋常。吾今覺無身一般，然猶升座講楞嚴至別業同分二妄見處罷講歸禪室端坐瞑目而化。道俗見聞，歎未曾有。茶毘日丘，太史王給諫至蘆溝橋北皆長跪合爪誦佛，至火滅乃已。總之，同分妄見，本無生死，妄見生死，現在生死妄見無生死，種種臆想，種種戲論，皆夢也打破，此夢仍夢也。即今有不夢者麼？試扶起朗目和尚，與伊摸卻眼睛，點出光明看。

曹溪一滴卷之七(朗目和尚浮山法句)

妙峰山後學周　理輯

滇南學人陶　珙閱

浮山九帶序

咄！這老漢遭葉縣省雷鳴雨棓，忍得氣充寰宇，受太陽玄皮履，直裰付諸方，不直半錢，那堪坐大宋仁宗皇祐敕賜浮山大華嚴令四海仰如星斗，至今聲價彌天。指點文忠子黑白未分前一著，畢竟落在那邊。敘宗門九帶，葛藤猶存，一帶未完累，天下學人紛紛把作話頭參。余是祖師第二十四代覺胤越一萬八千程來究。當時未了底公案，不免替祖師代轉法輪；為諸人聊通一線，使楊廣山頭異草翻茂。會聖巖前怪石開蓮闢開；大通洞口，拈出九帶枯禪，蓋天蓋地，彌古彌今，普現諸人面前，用之則任汝敲風打雨，不用則從他墮海堆山。諸人到此，還見吾祖師第十帶宗旨麼？將拂子向空中一點。便下座。

柬劉晉川司空

古人以學道譬之牧牛，發心修道如尋牛，久之見性如獲牛，以念佛總攝六根如調牛。故經云：譬如牧牛之人，執杖視之。又云：一回入草去，把鼻拽將來。此捷徑法門，老檀早深入矣。經云：見性易，學道難。既得見性，放過即不可。幸老檀二六時中，將本參話頭，重加精進，一切處不可放過，念茲在茲，如煉精金，轉加明淨。今時學道之人，只務說禪，說時似悟，對境都迷，只為不肯信心，一切處放過，被境所轉，不能轉物為道。山僧在長安市上，與諸宰官、居士單提淨土一門同修念佛三昧。如黃太史慎軒居士，夫人去世發願永斷愛欲，獨處靜室公務之暇，一心念佛，迴向西方。袁又損昆季及一門，眷屬，俱持彌陀佛號，并往生神咒，為西方公據。又劉尚寶、李御史諸上善友，俱以念佛三昧送日月。此諸法友，禪土雙修，福慧兩嚴，真可謂在家菩薩也。今以化諸君念佛公案一百八句，見性成佛祕旨書寄老檀熟參熟念自覺覺他。但念佛有二種：一、口頭念報身佛；二、心頭念法身佛。未見性人念口頭佛，已見性人念心頭佛，以心融十方故念佛一聲，十方震動，經云：佛身充滿於法界。正念佛時，佛即是心；正念心時，心即是佛。心佛不二，法界如如。經云：覺遍十方界，即得成佛道。惟老檀深心念佛不盡。

柬黃慎軒太史

貧道智聞居士依最上乘發菩提心，久如浮山華嚴，遠祖道場，乃居士菩提心中一微塵耳。此箇微塵，量等千界無量凡聖盡處其中智。今舉此一塵，請居士以筆端三昧，點破成華藏莊嚴，則十方諸佛無不讚嘆，一切眾生無不歡喜，智望居士座，瞻仰無量。

答蘊璞法師

牛首別而不別，龍舒逢而不逢，且道不逢不別，是何面目？咄！釋迦以這箇指天指地，達摩以這箇分皮分髓，臨濟喚作金剛王，趙州溷指為柏樹子，乃至千七百老衲顛拈倒用俱出不得。這箇門頭戶底，都為他不逢不別，動用百草頭邊寂滅一微塵裏，令盡大地人推不倒扶不起。上座到此田地，只得將空合空，以水投水，不免以這個陞馬大師，千百年爛不盡的一張木床。以這箇說老瞿曇五十年譚不了的。半邊圓覺以這個剖佛祖心胸，以這箇揭人天眼目。究竟這個，早是空中釘橛，那堪更將埋塵？故磚封作臘月扇子，吐曼浮渡山人說是鹽官犀角，卻被巖前石女看破了也。呵呵！似這等用不著的閒家具，只好分付無乎？童子等到驢年打死，東海鯉魚了一二場懡㦬，揀點將來，金剛王柏樹子與塵磚臘扇，總是古今通弊，好與一齊按下，放過三十棒。且看無面目老子與太虛空商量，昨夜把須彌山一摑驚動，南海波斯捉住。西天賊盜等到今朝日午打三更叫森羅萬象一齊看，卻是東村王大老。咦！然雖如是，似這等說話底，只合提到十字街頭，倩無舌人痛與一場惡罵。何故？怪他前來錯說了這個。

開心法語

震旦瀋邦，有　大世主繼成離欲居士早受靈山之記，夙植般若之根，以悲願無盡故，示誕王宮；為覺悟自他故，迴向佛道，以實相觀，身以如幻涉世神定三摩志趣，六度美聲，遐布善信，咸依方外。朗目比丘者，以生死故，離世間網，遍求善友故，歷半天下，聞　世主道聲，欲會心要，從浮渡山三十六巖方丈中出經行過百由旬地，入舍衛城，於十字街頭悲宮智殿中，見其　世主坐無畏座，福德具足，智慧洪深，以無我智，修一切善法，知一切法皆是佛法，清淨光明如人中月。敬合掌問訊曰：善哉　世主！富有國土，貴無等倫，作何勝因，感斯妙果？爾時　世主即從座起，亦合掌問訊。答曰：我昔曾於無量百千萬億佛所，種諸善根，深信般若，以是善因，成是善果。又問：諸婬怒癡，與戒定慧、世出世法，我及我所，得性相平等否？曰：法與非法，悉無自性，無性之性，性自平等，無有差別。又問：此無性之性，境界云何？曰：虛空佛性，境界甚深，須藉開示，乃得悟入。作是語已，即迎比丘，入大慈悲殿，焚五分香，禮三世佛，問訊比丘曰：惟善知識開我智眼，入佛知見。於是比丘以無聲文名句之智，說一切聲文名句之法，令　世主善友發增上善根之心，發深信自信成佛無疑之心；發誓與諸佛同堅固實相不二之心，發廣大如虛空含萬象之心；發隨順世行，導利眾生之心；發精進不退轉如金剛不壞之心。發是心已，以普光明智印，普印十方三世萬有一切諸法，同一光明智體。正恁麼時，十方諸佛同時現身，天下舌頭一齊坐斷。比丘默然。良久乃謂　世主曰：此無相法門，佛之知見，汝今見麼？　世主亦默然。良久曰：已見。曰：若向這裏見得親切，轉過身來，便與十方諸佛共一脣牙，百億修羅同一鼻孔。如或未然，須向百尺竿頭更進一步，如華嚴會上大勢德王，勝德王善光無厭。諸大聖王皆勤觀察無相之法，不著世間自在王位，惟求諸佛自在法王之位，莫不皆以寂靜之法而為宮殿，恒住其中。今者　大王戒稟菩薩名稱圓性，欲泛如來大寂滅海，當踐其古聖所履之道，將此無相無盡無實無虛無依、無住大方廣堅密法界之性，作一句話頭，一念現前，則一念智周法界；念念現前，則念念智周法界，經行坐臥常住其中。此是修無修修念、無念念行無行行證無證證。　大王！應如是知，如是見、如是見、如是信解行證，吾今為汝保任此事，終不虛也。

謹按是篇尊藏　瀋瀋策府辛亥秋，孟親授無說律師過百由旬，轉付剞劂，續于初卷之末。圓滿浮渡黑白著前十帶公案，等攝眾生，入大華嚴平等法會，盡未來際，熾然無間無說，即微密瀋瀋所贈號也。於是廣淪吳應賓執筆，敬紀其事，以垂永永。

七言古

贈覺凡關主

孤峰頂上結茆關，關中深隱無為客。三寸面皮冷如冰，一點禪心堅似鐵。搜空曠劫本來心，戰退目前生死賊。經行坐臥體如如，見聞知覺無分隔。千般知解盡拈除，一念萬年無間歇。猶如鑽木火熾然，只待灰飛與煙滅。木人持缽下崆峒，石女懷胎絕言說。兩度相逢話葛藤，喃喃未盡婆心切。關中有主主中關，寂照兩忘虛默默。丈夫志氣等金剛，摧碎魔王心膽裂。萬象光中獨露身，非俗非僧非行業。松風流水絕音聲，青山白雲無顏色。逼得虛空粉碎時，忽然迸出寥天月。三關九帶了無干，百非四句無交涉。單單拈箇死貓頭，臭氣潑天俱漏泄。轉身復我一粗拳，謂云朗漢多饒舌。

五言律

秋日坐白雲巖，方丈為吳篤之明之。兩居士譚楞嚴實相，每禪餘經行峰頂，趺坐巖龕，吟風嘯月，偶成偈語，遂筆以贈之，凡八首。

結社傍禪棲，長松覆石溪，一心秪這是，萬法本來齊。得旨空身世，忘機出悟迷，目前親指示，煩惱即菩提。

其二

欲識圓通旨，先須了性空，道超言象外，心應色塵中。鳥語談真諦，溪聲演妙宗。返聞聞自性，更莫問西東。

其三

稱性開玄旨，隨機闡密因，了心忘我相，觀世轉空輪。獨照融三諦，和光泯六塵，圓通無內外，法界現全身。

其四

經行烏石頂，長嘯白雲端，夜月山光淨，秋空斗宿寒。談心揮麈柄，問偈坐蒲團，點破金剛眼，乾坤掌上看。

其五

青華方丈坐，與世自相分，燈挂巖前月，衣沾石上雲。寒崖翻豹霧，古木篆蟲文，更上孤峰頂，超然思不群。

其六

古洞開青嶂，丹崖挂碧蘿，澗中流水細，峰頂白雲多。僧坐深巖定，樵歸野路歌，幾多西祖意，寂寞在山阿。

其七

這箇摩尼寶，塵塵盡放光，希聲誰解聽？遍界不曾藏。返復無歸落，來回不定方，未離些子地，隨處見空王。

其八

今證圓通境，長林入曉風，普門何滯礙？萬法本參同。月色波紋裏，山光樹影中，圓通不是境，識境即圓通。

坐木蓮閣

小閣千巖下，幽栖一病禪，燈懸天上月，茶煮谷中泉。石潤巖飛瀑林昏樹吐煙。有人來問法，惟指木開蓮。

送僧歸雞足

孤身遊萬里，一錫振千峰，踏遍曹溪旨，參窮少室宗。心花開片片，慧日現重重。禮罷諸方後，歸家扣石鍾。

七言律

登雙峰

短策輕衣信步登，扳蘿直上最高層，千重雲裏三間屋，萬丈崖前一箇僧。片石孤峰為法座，疏星皓月是明燈。洞中天地忘今古，到此方知最上乘。

鏡心講堂贈瑞光座主

雨花金地湧青蓮，勝會靈山尚儼然，萬法森羅三昧印，一心清淨六根禪。劫前寶塔憑誰供？空外燈明只自然，無垢一生須作佛，莫將遠計賺人天。

浮山解制

千日禪關解制時，秋風吹動紫伽黎。白雲片片橫金谷，流水潺潺下石溪。錫杖竟飛天柱北，缽囊爭出石門西。因緣聚散由他去，獨向寒山樹影棲。

呈焦弱侯太史

坐到虛空粉碎時，此生心地自平夷。撥開智眼元無智，打破疑團更不疑。見離見時名實見，知無知處是良知。君今剔起眉毛看，大地山河更有誰？

答三龍居士

挂月擔風淮海過，偶逢知己道情多，人貪愛染投塵網，爾解心空出世波。竹苑共談黃葉偈，松間聊賦紫芝歌，個中悟得真消息，成聖成凡總是他。

其一

急向生前識本真，唯心淨土沒關津，聲聲不昧元初體，念念單明淨法身。心外莫尋成道處，目前薦取自家珍，諦觀蓮國如來子，盡是娑婆念佛人。

其二

百歲春秋一剎那。從心所欲念彌陀。塵勞門裏光陰少。般若堂中利益多。萬法泯時珠自照。六根清處鏡重磨。君今悟入如來藏。不必辭家隱薜蘿。

七言絕

春望

黃鸝學語送春歸，爛熳花光到眼時，物物更無心外法，箇中能有幾人知？

感懷二首

千里路行千里馬，一重山隱一重人，都然迷卻從前底，日夜紛紛泥六塵。

其二

世事紛紛日日新，利名誰肯出紅塵？人人都有休休意，真個休休有幾人？

雪後

括地風輪輥雪毬，禪關無火冷颼颼，困來就榻和衣倒，日出三竿未豁眸。

夜坐

花落銀床春爛熳，月沉斗帳夜迢遙。虛堂寂寞無人共，只把旃檀任意燒。

齊物

心到平時物我齊，等閒行處自相宜。但教法性無差別，不問興慈與任威。

送僧歸南泉山

得意歸山意了然，此生端不媿前賢，看他古佛南泉老，不下空山三十年。

幽棲

幽棲泉石暢心懷，鳥自啼兮花自開。看見山河國土性，眼前何物不如來？